

## 矩阵的初等变换

1. 用非0常数k 乘A的某一行（列）
2. 互换矩阵A中两行（列）的位置
3. 把A中某行（列）的k倍加到另一行（列）。

单位矩阵经过一次初等变换所得到的矩阵称为初等矩阵。
$$
E = 
\left [
\begin{matrix}
1  & 0  & 0   \\
0 & 1  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] \\
$$
初等矩阵可以是以下任意一个。
$$
\left [
\begin{matrix}
1  & 0  & 0   \\
1 & 1  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] -
\left [
\begin{matrix}
1  & 0  & -2   \\
0 & 1  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] -
\left [
\begin{matrix}
0  & 1  & 0   \\
1 & 0  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] -
\left [
\begin{matrix}
1  & 0  & 0   \\
0 & 0  & 1   \\ 
0  & 1 & 0   \\
\end{matrix}
\right] -
\left [
\begin{matrix}
3  & 0  & 0   \\
0 & 1  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] -
\left [
\begin{matrix}
1  & 0  & 0   \\
0 & -5  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] 
$$

#### 初等矩阵有两个重要定理。初等矩阵的左乘右乘 与 初等矩阵的逆矩阵

第一个定理是初等矩阵P左乘A，PA是A作一次与P同样的行变换。
$$
\left [
\begin{matrix}
1  & 1  & 0   \\
0 & 1  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] 
\left [
\begin{matrix}
1  & 2 & 3   \\
4 & 5  & 6   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right] 
= 
\left [
\begin{matrix}
1+4  & 2+5  & 3+6   \\
4 & 5  & 6   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right] 
=
\left [
\begin{matrix}
5  & 7  & 9   \\
4 & 5  & 6   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right]
$$
初等矩阵在左，乘上A矩阵，结果就是A矩阵做一次和初等矩阵一样的变换，初等矩阵是第二行的1倍加到第一行。A矩阵做同样的变换。下面第一个例子是第二行减去第一行的1倍，第二个例子是二三行互换。
$$
\left [
\begin{matrix}
1  & 0  & 0   \\
-1 & 1  & 0   \\ 
0  & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] 
\left [
\begin{matrix}
1  & 2 & 3   \\
4 & 5  & 6   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right] 
= 
\left [
\begin{matrix}
1  & 2  & 3   \\
4-1 & 5-2 & 6-3   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right] 
=
\left [
\begin{matrix}
1  & 2  & 3   \\
3 & 3  & 3   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\left [
\begin{matrix}
1  & 0  & 0   \\
0 & 0  & 1   \\ 
0  & 1 & 0   \\
\end{matrix}
\right] 
\left [
\begin{matrix}
1  & 2 & 3   \\
4 & 5  & 6   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right] 
= 
\left [
\begin{matrix}
1  & 2  & 3   \\
7  & 8 & 9   \\
4 & 5  & 6   \\ 
\end{matrix}
\right]
$$

与初等矩阵左乘A，等于A做行变换同理同理，有初等矩阵P右乘A，结果AP是A做一次与P同样的列变换。

$$
\left [
\begin{matrix}
1  & 2 & 3   \\
4 & 5  & 6   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
1 & 1 & 0   \\
0 & 1 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] 
=
\left [
\begin{matrix}
1  & 3 & 3   \\
4 & 9  & 6   \\ 
7  & 15 & 9   \\
\end{matrix}
\right]
$$


$$
\left [
\begin{matrix}
1  & 2 & 3   \\
4 & 5  & 6   \\ 
7  & 8 & 9   \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & 1 & 0   \\ 
0 & 0 & -1   \\
\end{matrix}
\right] 
=
\left [
\begin{matrix}
1  & 2 & -3   \\
4 & 5  & -6   \\ 
7  & 8 & -9   \\
\end{matrix}
\right]
$$



初等矩阵的第二个定理是初等矩阵的逆矩阵的三个公式。

第一个公式：倍加矩阵A的逆矩阵仍然是一个倍加矩阵B，B的倍加倍数等于A的倍加倍数的相反数

$$
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
2 & 1  & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
-2 & 1 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] 
=
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & 1 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]

\\
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
2 & 1  & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]^{-1}=
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
-2 & 1 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]
$$


第二个公式：互换矩阵的逆矩阵还是互换矩阵，仍然是对应行数互换。（结果就是两个矩阵一样）

$$
\left [
\begin{matrix}
0 & 1 & 0   \\
1 & 0 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
0 & 1 & 0   \\
1 & 0 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] 
=
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & 1 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]

\\
\left [
\begin{matrix}
0 & 1 & 0   \\
1 & 0 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]^{-1}=
\left [
\begin{matrix}
0 & 1 & 0   \\
1 & 0 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]
$$


第三个公式：某行乘k的逆矩阵是对应行数乘k分之一。

$$
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & 5 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & \frac{1}5 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right] 
=
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & 1 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]

\\
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & 5 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]^{-1}=
\left [
\begin{matrix}
1 & 0 & 0   \\
0 & \frac{1}5 & 0   \\ 
0 & 0 & 1   \\
\end{matrix}
\right]
$$


这就是初等矩阵的两个重要点，初等矩阵的左乘、右乘 与 初等矩阵的逆矩阵的三个公式。



## 初等变换例题：

例题1：已知A、B两矩阵为
$$
A = \left [
\begin{matrix}
 a_{11}          & a_{12}    & a_{13}        \\
 a_{21}          & a_{22}    & a_{23} \\
 a_{31}          & a_{32}    & a_{33}        \\
\end{matrix}
\right]
B = \left [
\begin{matrix}
 a_{21}            & a_{22}             & a_{23}        \\
 a_{11}            & a_{12}             & a_{13} \\
 a_{31} +  a_{11}  & a_{32} + a_{12}    & a_{33} + a_{13}       \\
\end{matrix}
\right]
$$
又已知P1、P2两初等矩阵
$$
P_1 = \left [
\begin{matrix}
0         & 1   & 0        \\
1         & 0    & 0 \\
0         & 0    & 1        \\
\end{matrix}
\right]
P_2 = \left [
\begin{matrix}
1         & 0   & 0        \\
0         & 1    & 0 \\
1         & 0    & 1        \\
\end{matrix}
\right]
$$
问如何A如何经过初等矩阵变换成B。

分析：B相对于A来说主要是行发生了变换，所以应该是初等矩阵左乘了A。首先是P2左乘A，这样就凑出了B的第三行，然后再左乘P1，一二两行互换，得到B。答案是 P1P2A = B



例题2：A是一个三阶矩阵，A的二三两列互换得到B，B的第三行乘以二分之一得到C，已知A的逆矩阵，求C的逆矩阵。A的逆矩阵为：
$$
A^{-1} = \left [
\begin{matrix}
1          & 1    & 1        \\
0          & 2    & 2 \\
0          & 0    & 3        \\
\end{matrix}
\right]
$$
分析：通过题目说明的变换，我们假设初等变换矩阵P1与P2，凑出式子
$$
P_1 = \left [
\begin{matrix}
1          & 0    & 0        \\
0          & 0    & 1 \\
0          & 1    & 0        \\
\end{matrix}
\right]
P_2 = \left [
\begin{matrix}
1          & 0    & 0        \\
0          & 1    & 0 \\
0          & 0    & \frac{1}2        \\
\end{matrix}
\right]
$$
知道了这两个式子后顺便做出它们的逆矩阵
$$
P_1^{-1} = \left [
\begin{matrix}
1          & 0    & 0        \\
0          & 0    & 1 \\
0          & 1    & 0        \\
\end{matrix}
\right]
P_2^{-1} = \left [
\begin{matrix}
1          & 0    & 0        \\
0          & 1    & 0 \\
0          & 0    & 2        \\
\end{matrix}
\right]
$$
A 通过二三列互换得到B，推出 AP1 = B。

B通过第三列乘以二分之一得到C，推出P2B = C。
$$
P_2AP_1= C \\ \downarrow \\ 
P_1^{-1} A^{-1} P_2^{-1} = C^{-1} \\ \downarrow \\ 

\left [
\begin{matrix}
1          & 0    & 0        \\
0          & 0    & 1 \\
0          & 1    & 0        \\
\end{matrix}
\right]

\left [
\begin{matrix}
1          & 1    & 1        \\
0          & 2    & 2 \\
0          & 0    & 3        \\
\end{matrix}
\right]

\left [
\begin{matrix}
1          & 0    & 0        \\
0          & 1    & 0 \\
0          & 0    & 2        \\
\end{matrix}
\right] \\ \downarrow \\ 
又可以做左乘右乘 \\

\left [
\begin{matrix}
1          & 1    & 1        \\
0          & 0    & 3        \\
0          & 2    & 2 \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
1          & 0    & 0        \\
0          & 1    & 0 \\
0          & 0    & 2        \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
1          & 1    & 2        \\
0          & 0    & 6        \\
0          & 2    & 4 \\
\end{matrix}
\right]
$$








================

可逆矩阵A总可以表示为若干个初等矩阵的乘积。

图

图

图

A矩阵经过若干个行变换变成单位矩阵，而单位矩阵经过同样的行变换就变成了A的逆矩阵，这也是之前求逆方法中，行列式变换方法的由来。

例题：已知A矩阵，求A的逆矩阵，A矩阵如下：
$$
A =
\left [
\begin{matrix}
0         & 0    & 1        \\
0         & 2    & 2        \\
1         & 1    & 2 \\
\end{matrix}
\right]
$$
用行变换即可求解
$$
(A|E) = 
\left [
\begin{array}{ccc|ccc}
0          & 0    & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0          & 2    & 2 & 0 & 1 & 0 \\
1          & 1    & 2 & 0 & 0 & 1 \\
\end{array}
\right]
=
\left [
\begin{array}{ccc|ccc}
1          & 1    & 2 & 0 & 0 & 1 \\
0          & 2    & 2 & 0 & 1 & 0 \\
0          & 0    & 1 & 1 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right]
\\
= \left [
\begin{array}{ccc|ccc}
1          & 1    & 0 & -2 & 0 & 1 \\
0          & 2    & 0 & -2 & 1 & 0 \\
0          & 0    & 1 & 1  & 0 & 0 \\
\end{array}
\right]=
\left [
\begin{array}{ccc|ccc}
1          & 1    & 0 & -2 & 0 & 1 \\
0          & 1    & 0 & -1 & \frac{1}2 & 0 \\
0          & 0    & 1 & 1 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right]
\\
= 
\left [
\begin{array}{ccc|ccc}
1          & 0    & 0 & -1 & -\frac{1}2 & 1 \\
0          & 1    & 0 & -1 & \frac{1}2 & 0 \\
0          & 0    & 1 & 1 & 0 & 0 \\
\end{array}
\right]
$$







=================初等矩阵就到这里了接下来是分块矩阵
$$
\left [
\begin{matrix}
1         & 0    & 0  & 0      \\
0         & 1    & 0  & 0      \\
1         & 2    & 1  & 0    \\
0         & 1    & 0  & 1     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
E  & O    \\
A  & E     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
A  & O    \\
B  & 1     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
\alpha1  & \alpha2 & \alpha3 & \alpha4   \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
\beta1  & \beta2 & \beta3 & \beta4   \\
\end{matrix}
\right]^T
$$
例如四阶矩阵，可以分成四个2×2矩阵，或者一个3×3，一个3×1，一个1×3，一个1四个部分。也可以以4×1，分成四个α，或者以1×4，分成四个beta。



分块矩阵存在以下运算法则：
$$
\left [
\begin{matrix}
A_1  & A_2    \\
A_3  & A_4     \\
\end{matrix}
\right]
+
\left [
\begin{matrix}
B_1  & B_2    \\
B_3  & B_4    \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
A_1 + B_1  & A_2 + B_2   \\
A_3 + B_3  & A_4 + B_4     \\
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\left [
\begin{matrix}
A  & B    \\
C  & D     \\
\end{matrix}
\right]
+
\left [
\begin{matrix}
X  & Y    \\
Z  & W    \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
AX + BZ  & AY + BW   \\
CX + DZ  & CY + DW     \\
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\left [
\begin{matrix}
A  & B    \\
C  & D     \\
\end{matrix}
\right]^T 
=
\left [
\begin{matrix}
A^T  & C^T    \\
B^T  & D^T     \\
\end{matrix}
\right]
$$

$$
\left [
\begin{matrix}
A  & O    \\
O  & B     \\
\end{matrix}
\right]^n 
=
\left [
\begin{matrix}
A^n  & O    \\
O  & B^n     \\
\end{matrix}
\right]
要求AB都是方阵，多少阶无所谓，例如k阶 和n-k阶
$$

$$
\left [
\begin{matrix}
A  & O    \\
O  & B     \\
\end{matrix}
\right]^{-1} 
=
\left [
\begin{matrix}
A^{-1}  & O    \\
O  & B^{-1}     \\
\end{matrix}
\right]
\space\space\space\space\space\space\space\space
\left [
\begin{matrix}
O & A   \\
B & O    \\
\end{matrix}
\right]^{-1} 
=
\left [
\begin{matrix}
 O &  B^{-1}   \\
A^{-1}  &  O    \\
\end{matrix}
\right]
$$

$$
AB = A(\beta_1\beta_2...\beta_n)=(A\beta_1,A\beta_2,...,A\beta_n)
$$

例题1：已知 X = ABA，AB两矩阵如下，求X。
$$
A =
\left [
\begin{matrix}
1         & 0    & 0  & 1      \\
0         & 1    & 1  & 0      \\
1         & 1    & -1  & 0    \\
1         & 0    & 0  & -1     \\
\end{matrix}
\right]
\space\space\space
B = 
\left [
\begin{matrix}
0         & 0    & 0  & 1      \\
0         & 0    & 1  & 0      \\
0         & 1    & 0  & 0    \\
1         & 0    & 0  & 0     \\
\end{matrix}
\right]
$$
分析，利用分块矩阵的方法，将AB矩阵按照2×2的矩阵分块。
$$
A =
\left [
\begin{matrix}
E  & C    \\
C  & -E     \\
\end{matrix}
\right]
\space\space\space
B = 
\left [
\begin{matrix}
0  & C    \\
C  & 0     \\
\end{matrix}
\right]
\space\space\space
C = 
\left [
\begin{matrix}
0  & 1    \\
1  & 0     \\
\end{matrix}
\right]
$$

$$
X = ABA =
\left [
\begin{matrix}
E  & C    \\
C  & -E     \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
0  & C    \\
C  & 0     \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
E  & C    \\
C  & -E     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
2E  & O    \\
O  & -2E     \\
\end{matrix}
\right]
\\ \downarrow \\
X =
\left [
\begin{matrix}
2         & 0    & 0  & 0      \\
0         & 2    & 0  & 0      \\
0         & 0    & -2  & 0    \\
0         & 0    & 0  & -2     \\
\end{matrix}
\right]
$$

例题2：A矩阵如下，所有的a分量均不为0。求A的逆矩阵。
$$
A = \left [
\begin{matrix}
0      & a_1    & 0      & \cdots  & 0      \\
0      & 0      & a_2    & \cdots  & 0      \\
\vdots & \vdots & \vdots &         & \vdots    \\
0      & 0      & 0      & \cdots  & a_{n-1}    \\
a_n    & 0      & 0      & \cdots  & 0     \\
\end{matrix}
\right]
\space\space\space a_i \neq 0,\forall i
$$
分块矩阵，左下角的an为单独一个矩阵，右上角a1-a(n-1)为一个矩阵。
$$
A =
\left [
\begin{matrix}
0  & A_1    \\
A_2  & 0     \\
\end{matrix}
\right]\\

A^{-1} = 
\left [
\begin{matrix}
0  &  A_2^{-1}   \\
A_1^{-1}  & 0     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
0              & 0             & 0              & \cdots               & \frac{1}{a_n}      \\
\frac{1}{a_1}  & 0             & 0              & \cdots               & 0      \\
0              & \frac{1}{a_2} & 0              & \cdots               & 0    \\
\vdots         & \vdots        & \vdots         &                      & \vdots    \\
 0             & 0             & 0              & \frac{1}{a_{n-1}}    & 0          \\
\end{matrix}
\right]
$$
例题3：求矩阵的乘积
$$
\left [
\begin{matrix}
1         & 2    & 3       \\
4         & 5   & 6     \\
7         & 8    & 9  \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
0         & 1   & 0       \\
0         & 0   & 0     \\
0         & 0   & 0  \\
\end{matrix}
\right]
$$
分析：将矩阵改造如下
$$
\left [
\begin{matrix}
\alpha_1  & \alpha_2   & \alpha_3       \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
0         & 1   & 0       \\
0         & 0   & 0     \\
0         & 0   & 0  \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
0  & \alpha_1   & 0       \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
0  &  1         & 0            \\
0  &  4         & 0       \\
0  &  7         & 0     \\
\end{matrix}
\right]
$$
同理
$$
\left [
\begin{matrix}
0         & 1   & 0       \\
0         & 0   & 0     \\
0         & 0   & 0  \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
1         & 2    & 3       \\
4         & 5   & 6     \\
7         & 8    & 9  \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
0         & 1   & 0       \\
0         & 0   & 0     \\
0         & 0   & 0  \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
\alpha_1               \\
\alpha_2          \\
\alpha_3     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
\alpha_2          \\
0               \\
0               \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
4         & 5   & 6       \\
0         & 0   & 0     \\
0         & 0   & 0  \\
\end{matrix}
\right]
$$
例题4：
$$
\left [
\begin{matrix}
1         & 0  & 2       \\
0         & 0   & -1     \\
0         & 1   & 0  \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
1         & 2    & 3       \\
4         & 5   & 6     \\
7         & 8    & 9  \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
1         & 0  & 2       \\
0         & 0   & -1     \\
0         & 1   & 0  \\
\end{matrix}
\right]
\left [
\begin{matrix}
\alpha_1               \\
\alpha_2          \\
\alpha_3     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
\alpha_1 +2\alpha_3              \\
-\alpha_3          \\
\alpha_2     \\
\end{matrix}
\right]
=
\left [
\begin{matrix}
12         & 18  & 2 1      \\
-7         & -8   & -9     \\
4         & 5  & 6  \\
\end{matrix}
\right]
$$


